\chapter{Remokit}

\section{Installazione del pacchetto Python}

Per poter facilitare l'utilizzo del software qui sviluppato, si è pensato opportuno ricorrere all'uso del package manager $pip$, il quale permette di gestire in modo facile e automatizzato la fase di installazione di un pacchetto software e di tutte le sue dipendenze.

Attraverso la definizione di un file di setup è possibile così definire tutte le informazioni necessarie per procedere all'installazione.
Nel caso di RemoKit, vengono utilizzati pacchetti software per definire le reti neurali ma anche per il calcolo matriciale e la manipolazione delle immagini, utili per definire le fasi di pre e post processing.
Infine, anche alcune librerie utilizzate per l'analisi dei risultati e la loro esposizione.

In tabella \ref{table:remokit_deps} viene riportata la lista completa delle dipendenze.

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{l|p{11cm}}
		\toprule
		Libreria & Descrizione \\
		\midrule
		Keras-vis & Toolkit di alto livello per visualizzare ed eseguire il debug di una rete neurale addestrata.\\
		Matplotlib & Libreria utile per disegnare grafici 2D interattivi. \\
		Numpy & Estensione del linguaggio di programmazione Python, aggiunge supporto per vettori e matrici multidimensionali e di grandi dimensioni, con funzioni matematiche di alto livello con cui operare. \\
		Keras & Libreria nata per permettere una veloce prototipazione di reti neurali profonde, si concentra sulla facilità di utilizzo, modularità ed estensibilità. Si può appoggiare a diversi backend tra i quali Tensorflow, Theano e CNTK. \\
		Tensorflow-gpu & Tensorflow è una libreria per calcolo numerico ad alte prestazioni che possiede un forte supporto per il Machine Learning e Deep Learning. Questa libreria in particolare ottimizza il codice per l'utilizzo di GPU. \\
		Dlib & Interfaccia python per l'omonimo tookit scritto in C++ per realizzare applicazioni di machine learning e analisi dei dati. \\
		Scikit-learn & Libreria di apprendimento automatico per il linguaggio di programmazione Python, contiene algoritmi di classificazione, regressione, clustering, SVM, regressione logistica, classificatore bayesiano, k-mean e DBSCAN, ed è progettato per operare con le librerie NumPy e SciPy. \\
		OpenCV-python & Interfaccia Python dell'omonima libreria scritta in C++ nell'ambito della visione artificiale in tempo reale.\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Lista delle dipendenze di RemoKit}
	\label{table:remokit_deps}
\end{table}

\section{Elaborazioni intermedie}

Le immagini utilizzate per gli esperimenti provengono da dataset diversi, contenenti una catalogazione dell'emozione che li rende adatti per testare l'efficacia delle soluzioni proposte.

Ogni dataset codifica i metadati e le immagini stesse in formati diversi. 
Ciò significa che, per poter usare uno o l'altro, è stato necessario prevedere una fase di pre-processing delle informazioni che sia ad-hoc per ognuno di questi.

Inoltre, ulteriori fasi di elaborazione sono necessarie prima di poter passare un blocco di dati alla rete neurale.

All'interno di RemoKit sono presenti tutti gli strumenti che permettono di aggiungere in modo flessibile elaborazioni intermedie ai dati, sia alle immagini che per le etichette di queste ultime.

Questi strumenti sono componibili ed è possibile creare una pipeline lunga a piacimento.
Si possono applicare filtri a singole immagini o a batch di immagini.

Lo scopo finale è creare un flusso di batch che verrà poi passato alla funzione di addestramento della rete neurale o a quella di valutazione e test.

Attraverso l'uso dei generatori in Python sarà possibile creare uno streaming di dati che non intaserà la memoria disponibile, ma leggerà una porzione di dati alla volta solo nel momento in cui saranno effettivamente usati. 
Questo garantisce un uso della memoria del sistema efficiente senza rischio di poter incorrere nell'esaurimento delle risorse di sistema e conseguente crash della applicazione.

Vediamo di seguito una breve descrizione delle funzioni presenti nel file ``dataset.py'' che concorrono nella creazione di questo stream:

\begin{description}
\item[get\_files()] La funzione ritorna la lista dei nomi dei file presenti nel dataset. Questa scorre l'albero delle directory in modo ricorsivo.
Aggiungendo il parametro ``types'' possiamo specificare l'estensione del tipo di file di cui siamo interessati. Di default cerca solo file con estensione ``.jpg''.
\item[epochs()] La funzione duplica la lista di file un numero di volte uguale al numero di epoche di addestramento della rete.
\item[stream\_batch()] La funzione permette di convertire uno stream di immagini singole in stream di batch di grandezza a scelta.
\item[apply\_adapter()] Questa funzione prende in ingresso un batch di dati e una lista di funzioni. Le funzioni saranno applicate in catena sui dati di ingresso. In questo modo permette di adattare i dati in ingresso nel modo desiderato.
\item[batch\_adapt()] Questa funzione, utilizzando la precedente, applica una serie di funzioni a un flusso di batch. Alla prima funzione nella lista viene passato un batch di immagini e le funzioni successive ricevono in ingresso quello che la funzione precedente restituisce.
\item[merge\_batches()] La funzione svolge un ruolo importante di unificatore di diversi stream. Solitamente viene utilizzata per aggregare stream di elaborazione di immagini specializzati ognuno su un dataset diverso, permettendo di comporli e unificarli.
\item[get\_data()] La funzione prende in ingresso uno stream di nomi di file e una funzione, specifica del dataset, utile per estrarre la label corrispondente. Come parametro opzionale, è possibile passare anche una funzione ``loader'' per caricare il file in caso l'immagine sia in un formato non supportato oppure non si tratti di un file immagine.
Il risultato corrisponde a uno stream di tuple contenenti due valori distinti: i dati dell'immagine e la label corrispondente.
\item[add\_label()] La funzione ha il compito di aggiunge l'informazione sull'etichetta corrispondente ai dati in ingresso. Il valore di ritorno sarà una tupla $(X, y)$, dove $X$ rappresenta l'immagine e $y$ l'etichetta corrispondente. \'E richiesto in fase di inizializzazione come parametro la funzione che determina l'etichetta.
\item[to\_predict()] Utilizza una rete neurale per fare una predizione sui dati in ingresso. Può essere utile nel caso si voglia aggiungere a una pipeline una trasformazione da immagine a predizione.
\item[apply\_to\_x()] Tenendo conto che lo stream sia composto da tuple $(X, y)$, la funzione risulta utile nei casi in cui si voglia applicare una trasformazione ai soli dati $X$.
\item[apply\_to\_y()] Tenendo conto che lo stream sia composto da tuple $(X, y)$, la funzione risulta utile nei casi in cui si voglia applicare una trasformazione ai soli dati $y$.
\item[foreach()] Permette di applicare una funzione a un batch di dati. Normalmente viene abbinata alla funzioni ``apply\_to\_x()'' o ``apply\_to\_y()'' per applicare delle trasformazioni ai singoli dati di un batch, mantenendo la caratteristica di ``laziness'' della pipeline.
\item[files\_per\_category()] La funzione, date in ingresso una lista di file e una funzione per estrarre la label corrispondente, ritorna un dizionario in cui i nomi dei file sono raggruppati per etichetta.
\item[kfold\_split()] Utilizzando la funzione precedentemente descritta, la lista dei nomi di file viene suddiviso in $K$ sezioni. La divisione avviene in modo da distribuire i nomi in modo più uniforme possibile rispetto alle etichette.  In questo modo, abbiamo la garanzia di avere uguale rappresentabilità di ogni etichetta. Come parametro opzionale, attivato di default, è possibile chiedere l'applicazione di un rimescolamento dei nomi all'interno di ogni sezione.
\item[permute\_index\_kfold()] Utilità per generare le permutazioni possibili degli indici che identificano le sezioni di testing e validation, immaginando di aver diviso l'insieme in $K$ parti.
\item[get\_tvt\_sets()] Questa funzione suddivide l'intero insieme in $K$ sezioni e le raggruppa in tre insiemi distinti. Normalmante utilizzata per separare i file in test set, validation set e infine i nomi restanti nel training set.
\item[get\_tt\_sets()] Nel modo del tutto simile alla funzione precedente, in questo caso l'insieme dei file viene diviso in due sole parti: test set e i nomi restanti nel training set.
\item[categorical()] Una label numerica viene sostituita con la sua corrispondente codifica in categoria. La codifica usata è la \emph{One Hot Encoding}, dove abbiamo un gruppo di bit tutti posti a zero tranne uno, il quale indica la categoria di appartenenza.
\item[label2category()] Converte l'etichetta da forma testuale a forma numerica.
\item[category2label()] Converte l'etichetta da forma numerica a forma testuale.
\item[categorical2category()] Converte l'etichetta da forma di categoria \emph{One Hot Encoding} a forma numerica.
\item[categorical2label()] Converte l'etichetta da forma categoria \emph{One Hot Encoding} a forma testuale.
\end{description}


In \textit{remokit} sono già definite alcune pipeline che è possibile utilizzare per i propri esperimenti.
I tipi di dati coinvolti sono per la maggior parte dei casi immagini, ma possono essere integrati dati in altre forme, come nel caso delle feature, dove il risultato finale sono matrici bidimensionali.

Si dividono fondamentalmente in due macro famiglie: pipeline per il pre-processing, eseguito off-line la prima volta, e di post-processing, eseguito online ogni volta che avviene un training o una predizione da parte della rete neurale.

Vediamo di seguito le pipeline attualmente definite.

\subsection{Pipeline di pre-processing}

La fase di pre-processing esegue tutte quelle trasformazioni sui dataset eseguibili off-line prima dell'intervento di una rete neurale.
Inoltre, questa fase è solitamente utilizzata anche per unificare diversi dataset, aventi ognuno caratteristiche distintive.

Viene definita una funzione \textbf{preprocess()} che si occuperà di invocare le singole pipeline in cascata ed eseguirà il salvataggio su disco del risultato.

Di default, vengono messe a disposizione le seguenti funzioni di utilità:

\begin{description}
	\item[def save(batches, config, indices=None)] La funzione esercita il compito di invocare il generatore passato come parametro e salvare permanentemente su disco il risultato. Sarà compito di questa funzione codificare anche il nome dell'etichetta associata, in modo che possa essere successivamente rievocato nella fase di post-processing online.
	
	La separazione dell'azione di salvataggio ci permette di svincolare il suo uso dal tipo e dal numero di dataset che verranno elaborati.
	Questo vuol dire che la funzione non è a conoscenza di quali e quanti dataset sono stati concatenati, svincolandola da tutte le elaborazioni precedenti.
	
	Tutti i file verranno salvati in una unica directory.
	\item[def get\_files(directory, *args, **kwargs)] Questa funzione si occupa di consultare la directory e restituire una lista dei file presenti. 
	\item[def get\_data(files\_stream)] Funzione il cui compito è ricaricare i dati dell'immagine e l'etichetta di ogni file.
	\item[def get\_label(filename)] Questa funzione ritorna l'etichetta associata all'immagine. La codifica attesa è quella definita nella funzione $save()$.
\end{description}

Queste quattro funzioni definiscono un metodo standard per il salvataggio.
Nulla vieta di implementare una versione alternativa che utilizzi ad esempio un database come fonte di archiviazione.
L'importante è ridefinire queste funzioni e specificare il loro utilizzo nella configurazione all'atto della chiamata a ``preprocess()''.

Per implementare una nuova pipeline di pre-processing è richiesta la definizione di una funzione che abbia le seguenti caratteristiche:

\begin{description}
	\item[def prepare\_batch(config)] Prende in ingresso un dizionario contenente le configurazioni necessarie. 
	Il valore di ritorno dovrà essere un generatore Python i cui singoli valori sono una lista (batch) di $(X, y)$, dove $X$ rappresenta il risultato dell'elaborazione di un elemento del dataset e $y$ l'etichetta corrispondente. 
	Nonostante generalmente il risultato sia una matrice rappresentante un'immagine, ciò non è un obbligo. Un esempio il cui risultato è differente da una immagine è dato dalla pipeline di estrazione delle feature, in cui è stato necessario definire anche una funzione di ``save()''.
\end{description}

\subsection{Pipeline di post-processing}

La fase di post-processing esegue quelle trasformazioni che i dati devono subire online, ossia tutte le volte che bisogna rifornire una rete neurale di dati nuovi.

Sono state definite le funzioni seguenti utili nelle varie fasi di utilizzo di una rete:

\begin{description}
	\item[train()] Funzione che segue tutte le fasi di inizializzazione degli stream di batch per validazione e training della rete, nonché alla compilazione ed esecuzione del training stesso.
	\item[predict()] Inizializza un nuovo stream di batch su cui viene eseguita la predizione.
	Prima di terminare raccoglie alcune metriche utili per l'analisi delle prestazioni.
	\item[evaluate()] Inizializza un nuovo stream di batch su cui viene eseguita una valutazione del modello scelto.
	Prima di terminare raccoglie alcune metriche utili per l'analisi delle prestazioni.
	\item[get\_metrics()] Si occupa di lanciare sia la ``evaluate()'' che la ``predict()'', unendo le metriche così generate.
	\item[run\_experiment()] Si occupa di eseguire un esperimento completo di tutte le fasi precedentemente descritte. 
	Divide quindi i file in tre gruppi distinti (testing set, validation set e training set) utilizzando la tecnica della K-Fold cross validation.
	Esegue in questo modo tutte e due le fasi richieste per valutare una rete neurale: training per addestrare la rete, predict/evaluate per ricavare le metriche utili per analizzare la bontà della rete.
\end{description}

La funzione da implementare per aggiungere una nuova pipeline sarà legata esclusivamente alla definizione della seguente funzione:

\begin{description}
	\item[def prepare\_batch(filenames, config, epochs)] Vengono passati direttamente la lista dei nomi dei file che dovranno essere elaborati, un dizionario contenente alcune configurazioni particolari e il numero di epoche per cui si vuole ripetere lo stream, in modo da generare un unico flusso continuo di dati da fornire in input al sistema di training.
	
	A differenza dell'omonima funzione nella fase di pre-processing, in questo caso la funzione deve ritornare una tupla contenente il generatore di batch insieme a un valore rappresentante l'\textit{input shape} richiesto dalla rete neurale per elaborare i dati.
	
	Ad esempio, per elaborare le immagini verrà restituita una \textit{shape} come segue:
	
	\begin{verbatim}
	shape = image_x, image_y, channels
	\end{verbatim}
\end{description}

\subsection{Pipeline di preprocessing: extract\_face}

Il primo passo per poter classificare l'emozione associata ad una immagine è focalizzare l'attenzione verso i dettagli utili, decidendo cosa utilizzare e cosa eliminare, considerandolo al pari di rumore esterno.
Nel nostro caso, i dettagli essenziali utilizzati corrispondono al contenuto del riquadro verde-rosso che si vede in figura \ref{figure:face_detection}, ossia il solo volto.
Le restanti parti dell'immagine, come ad esempio i vestiti, le piante, sono parti dell'immagine che verranno scartati perché non utili.

Come sintetizzato in \cite{Kosti_2017_CVPR}, è vero che conoscere il contesto in cui la persona è immersa e interpretare il linguaggio del corpo ci può dare indizi aggiuntivi sull'emozione che sta provando, in questo caso, però ci avventuriamo in una serie di problemi decisamente più complessi che richiederebbe una elaborazione assai più complicata per poterne trarre vantaggio proficuamente.
L'architettura di rete richiesta sarebbe decisamente più complessa, con notevoli richieste di risorse.
Tutto ciò esula dallo scopo del lavoro qui presentato, il cui problema è circoscritto ai soli volti, che offrono informazioni rilevanti, il più delle volte sufficienti per predire correttamente.

Vediamo di seguito più in dettaglio le fasi di pre-elaborazione.

Per poter estrarre i visi si possono intraprendere due strade alternative: utilizzare una unica rete insieme alla parte di percezione dell'emozione, aumentando gli strati della rete che avranno il compito di cercare e focalizzarsi sui dettagli giusti, oppure dividere il problema in due parti, ossia, avere un sistema che si occupi di estrazione dei riquadri corrispondenti ai volti e un altro che prende una decisione finale sull'emozione.

Nel nostro caso si è deciso di optare per il secondo caso, utilizzando un sistema pre-addestrato per individuare il volto della persona.
Questo perché poter limitare il numero di strati di cui è composta la rete ci permette di poterla addestrare con meno sforzo.
Inoltre, allo stato attuale, un training set con milioni di immagini di emozioni etichettate è difficile da avere, mentre con solo i volti richiede meno sforzo.

La libreria dlib offre soluzioni molto efficaci come la Max-Margin Object Detection \cite{2015arXiv150200046K} abbinata al filtro ``HOG''.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{images/face_recognition.png}
	\caption{Esempio di Face Detection con Dlib}
	\label{figure:face_detection}
\end{figure}

In questo modo il sistema è capace di lavorare in real-time per individuare le coordinate del rettangolo che include il viso rilevato, pronto per essere ritagliato e utilizzato.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{images/pipeline_extrac_face_prepare_batch.png}
	\caption{Pipeline di pre-processing per estrarre volti dalle immagini}
	\label{figure:pipeline_extrace_face_prepare_batch}
\end{figure}

Tornando alla descrizione della pipeline, come si vede in figura \ref{figure:pipeline_extrace_face_prepare_batch}, vengono caricate a runtime le funzioni specifiche per il dataset adibite a restituire l'elenco completo dei nomi dei file di cui è composto e le etichette corrispondenti.

Allo stream così inizializzato viene accodata la chiamata della funzione che si occupa di trasformare i singoli dati in tuple nella forma $(X, y)$.

Si passa subito dopo alla fase di lettura da disco, in cui il contenuto delle immagini viene letto e convertito in una matrice bidimensionale dove ogni punto viene definito come tripletta RGB che ne identifica il colore.

Successivamente, il primo ridimensionamento viene eseguito per rendere le immagini tutte di una determinata grandezza definita tramite configurazione.

Siccome il risultato del ridimensionamento sono valori \textit{float}, viene eseguita anche una fase di casting verso il tipo \textit{uint8}.
Questa operazione è richiesta per poter invocare la funzione di estrazione dei volti.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{images/pipeline_extrac_face_rest.png}
	\caption{Salvataggio delle immagini e funzioni per leggere il risultato.}
	\label{figure:pipeline_extrace_face_rest}
\end{figure}

Viene così aggiunta la chiamata alla funzione di estrazione del volto contenuto all'interno dell'immagine, con successivo ridimensionamento e conversione del tipo di dati della matrice al tipo \textit{uint8}.

Ora la pipeline è completa e pronta per essere invocata.

\subsection{Pipeline di preprocessing: features}

Un'altra funzionalità della libreria dlib utile per gli esperimenti è quella che ci permette di rilevare i landmark che caratterizzano una faccia.
La versione inclusa è l'implementazione dell'algoritmo riportato in \cite{Kazemi2014OneMF}.

In questo modo è possibile ottenere una serie di 68 punti che mappano la struttura della faccia.
Nell'immagine \ref{figure:face_68_points} viene presentato un esempio del risultato.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{images/facial_landmarks_68markup.jpg}
	\caption{68 coordinate che identificano la struttura della faccia.}
	\label{figure:face_68_points}
\end{figure}

L'algoritmo è stato addestrato sul dataset iBUG 300-W \cite{300FacesInTheWildChallenge}.

I punti ottenuti anche sfruttati per estrarre le singole parti del viso.
Questo perché i landmark sono organizzati esattamente come mostrato nell'immagine. 
Quindi, per esempio, per estrarre gli occhi, basterà utilizzare i punti da 37 a 48, ed estrarre quindi un riquadro che li comprenda tutti.

\begin{table}[!htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{l|l}
		\toprule
		Punti & Parte del viso \\
		\midrule
		Da 1 a 17 & Mento \\
		Da 18 a 22 & Sopracciglia destra \\
		Da 23 a 27 & Sopracciglia sinistra \\
		Da 28 a 36 & Naso \\
		Da 37 a 42 & Occhio destro \\
		Da 43 a 48 & Occhio sinistro \\
		Da 49 a 68 & Bocca \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Corrispondenza tra landmarks e parti del volto}
	\label{table:landmarks}
\end{table}

In tabella \ref{table:landmarks} viene presentata la suddivisione completa.

\section{Pipeline di postprocessing: rgb\_cnn}

Lo scopo di questa pipeline è poter elaborare le immagini adattandole e normalizzandole per renderle in un formato consono ad una rete neurale.

Viene inoltre tenuto conto del numero di epoche richiesto e della struttura del primo strato della rete neurale.

\section{Pipeline di postprocessing: rgb\_features\_cnn}

A differenza delle altre pipeline, in questo caso il tipo di dato atteso è una matrice $68 x 2$ contenente le feature estratte dal volto.
La matrice viene così convertita in un vettore di una dimensione e poi normalizzato.

\section{Pipeline di postprocessing: rgb\_frankenstein\_cnn}

Questa pipeline svolge il ruolo di pipeline per il modello di rete Multi Stacked.
In questo modello, esistono due stadi distinti: un primo stadio composto da tante sotto reti, le cui uscite fungono da ingresso per il secondo stadio.
Questo significa che non esiste una unica pipeline, ma una per ogni rete del primo stadio.
Queste vengono preparate in parallelo, aggiungendo come ultima funzione di trasformazione dei dati una chiamata della $predict()$ della sotto-rete stessa.
In questo modo, l'uscita della singola pipeline sarà una matrice di sette valori corrispondenti alle predizioni.

Aggiunto anche l'ultimo tassello della predizione, le diverse pipeline vengono unificate.
Ora la matrice di valori uscente corrisponde alla concatenazione delle diverse predizioni.

\section{Pipeline di postprocessing: noise}

Lo scopo della pipeline ``noise'' è quello di fare in modo che il risultato di una pipeline sia semplicemente una matrice i cui valori siano casuali.

Nel caso specifico, l'obiettivo era quello di imitare una pipeline la cui uscita fosse la predizione di una rete e al contempo, i cui valori non fossero tuttavia frutto della elaborazione degli input, ma al contrario del tutto casuali.

La funzione qui definita viene usata per testare le capacità di resistenza agli errori della rete Multi Stacked.

\section{Adapters}

Il modulo Python ``adapters.py'' ha lo scopo di raccogliere tutta una serie di utilità per la trasformazione di dati all'interno di una pipeline.

Solitamente vengono utilizzate in congiunto alla funzione ``batch\_adapt()''.
Quest'ultima si occuperà di eseguirle in cascata sui singoli input di dati al momento opportuno.

Vediamo ora un elenco completo:

\begin{description}
	\item[rgb\_to\_bn] Converte una immagine RGB (in formato matriciale ``\emph{width x height x 3}''), in scala di grigi (in formato ``\emph{width x height}'').
	\item[matrix\_to\_bn] Converte una immagine da un formato matriciale ``\emph{width x height}'' a un formato ``\emph{width x height x 1}''.
	\item[astype] Converte il tipo dei dati di una matrice. La funzione deve essere inizializzata con il nome del tipo scelto. Ad esempio ``uint8'', ``float''.
	\item[normalize] Normalizza i valori all'interno della matrice. La funzione deve essere inizializzata con il valore massimo.
	\item[resize] Esegue il ridimensionamento di una immagine. La funzione deve essere inizializzata con il valore di ``width'' e ``height'' richiesto. In caso l'immagine abbia delle proporzioni diverse, la funzione si occupa di aggiungere il riempimento necessario.
	\item[padding] La funzione aggiunge un riempimento nero all'immagine per ottenere un'immagine risultante delle dimensioni richieste.
	\item[apply\_distortion] Applica delle trasformazioni all'immagine. La funzione deve essere inizializzata passando un generatore di distorsioni.
	\item[extract\_labels] La classe si occupa di raccogliere le etichette dei dati che sono passati attraverso la pipeline. La lista aggiornata delle etichette trovate viene messa a disposizione attraverso l'attributo ``labels''.
\end{description}

\section{Modelli}

Per l'occasione sono stati implementati diversi tipi di reti neurali utilizzabili in diversi contesti.

Ogni modulo Python contenuto nella cartella ``models'' contiene al suo interno una funzione \emph{get\_models()} che accetta come argomento la dimensioni dello strato di input e quello di output. 
In questo modo è possibile utilizzare la rete adattandola al tipo di input.

Vediamo di seguito un elenco dei modelli implementati:

\subsubsection*{model01}

Rete convoluzionale con due strati convolutivi di 32 e 16 feature map, connessa a una rete ``fully connected'' con uno strato nascosto di 500 neuroni.
	
{\tiny
\begin{verbatim}
_________________________________________________________________
Layer (type)                 Output Shape              Param #   
=================================================================
conv2d_1 (Conv2D)            (None, 146, 146, 32)      832       
_________________________________________________________________
max_pooling2d_1 (MaxPooling2 (None, 73, 73, 32)        0         
_________________________________________________________________
conv2d_2 (Conv2D)            (None, 69, 69, 16)        12816     
_________________________________________________________________
max_pooling2d_2 (MaxPooling2 (None, 34, 34, 16)        0         
_________________________________________________________________
flatten_1 (Flatten)          (None, 18496)             0         
_________________________________________________________________
dense_1 (Dense)              (None, 500)               9248500   
_________________________________________________________________
dense_2 (Dense)              (None, 7)                 3507      
=================================================================
Total params: 9,265,655
Trainable params: 9,265,655
Non-trainable params: 0
_________________________________________________________________
\end{verbatim}}

\subsubsection*{model02}

Rete ``fully connected'' con uno strato nascosto contenente il doppio di neuroni rispetto allo strato di ingresso.

{\tiny
\begin{verbatim}
_________________________________________________________________
Layer (type)                 Output Shape              Param #   
=================================================================
dense_6 (Dense)              (None, 272)               37264     
_________________________________________________________________
dense_7 (Dense)              (None, 7)                 1911      
=================================================================
Total params: 39,175
Trainable params: 39,175
Non-trainable params: 0
_________________________________________________________________
\end{verbatim}}

\subsubsection*{model03}

Rete convoluzionale con due strati convolutivi di 32 e 64 feature map, connessa a una rete ``fully connected'' con uno strato nascosto di 512 neuroni.

{\tiny
\begin{verbatim}
_________________________________________________________________
Layer (type)                 Output Shape              Param #   
=================================================================
conv2d_5 (Conv2D)            (None, 146, 146, 32)      832       
_________________________________________________________________
max_pooling2d_5 (MaxPooling2 (None, 73, 73, 32)        0         
_________________________________________________________________
conv2d_6 (Conv2D)            (None, 69, 69, 64)        51264     
_________________________________________________________________
max_pooling2d_6 (MaxPooling2 (None, 34, 34, 64)        0         
_________________________________________________________________
dropout_3 (Dropout)          (None, 34, 34, 64)        0         
_________________________________________________________________
flatten_3 (Flatten)          (None, 73984)             0         
_________________________________________________________________
dense_10 (Dense)             (None, 512)               37880320  
_________________________________________________________________
dropout_4 (Dropout)          (None, 512)               0         
_________________________________________________________________
dense_11 (Dense)             (None, 7)                 3591      
=================================================================
Total params: 37,936,007
Trainable params: 37,936,007
Non-trainable params: 0
_________________________________________________________________

\end{verbatim}}

\subsubsection*{model04}

Rete convoluzionale con tre strati convolutivi di 32, 32 e 64 feature map, connessa a una rete ``fully connected'' con uno strato nascosto di 512 neuroni.

{\tiny
\begin{verbatim}
_________________________________________________________________
Layer (type)                 Output Shape              Param #   
=================================================================
conv2d_7 (Conv2D)            (None, 148, 148, 32)      320       
_________________________________________________________________
max_pooling2d_7 (MaxPooling2 (None, 74, 74, 32)        0         
_________________________________________________________________
dropout_5 (Dropout)          (None, 74, 74, 32)        0         
_________________________________________________________________
conv2d_8 (Conv2D)            (None, 70, 70, 32)        25632     
_________________________________________________________________
max_pooling2d_8 (MaxPooling2 (None, 35, 35, 32)        0         
_________________________________________________________________
dropout_6 (Dropout)          (None, 35, 35, 32)        0         
_________________________________________________________________
conv2d_9 (Conv2D)            (None, 31, 31, 64)        51264     
_________________________________________________________________
max_pooling2d_9 (MaxPooling2 (None, 15, 15, 64)        0         
_________________________________________________________________
dropout_7 (Dropout)          (None, 15, 15, 64)        0         
_________________________________________________________________
flatten_4 (Flatten)          (None, 14400)             0         
_________________________________________________________________
dense_12 (Dense)             (None, 512)               7373312   
_________________________________________________________________
dropout_8 (Dropout)          (None, 512)               0         
_________________________________________________________________
dense_13 (Dense)             (None, 7)                 3591      
=================================================================
Total params: 7,454,119
Trainable params: 7,454,119
Non-trainable params: 0
_________________________________________________________________	
\end{verbatim}}

\subsubsection*{model04v2}

Stessa rete del modello 04 ma con un regolatore l2 su i due ultimi strati.

\subsubsection*{model04v3}

Stessa rete del modello 04 ma con un regolatore l1 su i due ultimi strati.


\subsubsection*{model04v4}

Stessa rete del modello 04 ma con un regolatore l1 + l2 su i due ultimi strati.

\subsubsection*{model05}

Rete convoluzionale con quattro strati convolutivi di 32, 64, 64 e 128 feature map, connessa a una rete ``fully connected'' con uno strato nascosto di 512 neuroni. 

{\tiny
\begin{verbatim}
_________________________________________________________________
Layer (type)                 Output Shape              Param #   
=================================================================
conv2d_10 (Conv2D)           (None, 148, 148, 32)      320       
_________________________________________________________________
max_pooling2d_10 (MaxPooling (None, 74, 74, 32)        0         
_________________________________________________________________
dropout_9 (Dropout)          (None, 74, 74, 32)        0         
_________________________________________________________________
conv2d_11 (Conv2D)           (None, 70, 70, 64)        51264     
_________________________________________________________________
max_pooling2d_11 (MaxPooling (None, 35, 35, 64)        0         
_________________________________________________________________
dropout_10 (Dropout)         (None, 35, 35, 64)        0         
_________________________________________________________________
conv2d_12 (Conv2D)           (None, 31, 31, 64)        102464    
_________________________________________________________________
max_pooling2d_12 (MaxPooling (None, 15, 15, 64)        0         
_________________________________________________________________
dropout_11 (Dropout)         (None, 15, 15, 64)        0         
_________________________________________________________________
conv2d_13 (Conv2D)           (None, 11, 11, 128)       204928    
_________________________________________________________________
max_pooling2d_13 (MaxPooling (None, 5, 5, 128)         0         
_________________________________________________________________
dropout_12 (Dropout)         (None, 5, 5, 128)         0         
_________________________________________________________________
flatten_5 (Flatten)          (None, 3200)              0         
_________________________________________________________________
dense_14 (Dense)             (None, 1024)              3277824   
_________________________________________________________________
dropout_13 (Dropout)         (None, 1024)              0         
_________________________________________________________________
dense_15 (Dense)             (None, 7)                 7175      
=================================================================
Total params: 3,643,975
Trainable params: 3,643,975
Non-trainable params: 0
_________________________________________________________________

\end{verbatim}}

\subsubsection*{model06}

Rete convoluzionale con quattro strati convolutivi di 32, 64, 128 e 256 feature map, connessa a una rete ``fully connected'' con uno strato nascosto di 1024 neuroni. 

{\tiny
\begin{verbatim}
_________________________________________________________________
Layer (type)                 Output Shape              Param #   
=================================================================
conv2d_14 (Conv2D)           (None, 148, 148, 32)      320       
_________________________________________________________________
max_pooling2d_14 (MaxPooling (None, 74, 74, 32)        0         
_________________________________________________________________
dropout_14 (Dropout)         (None, 74, 74, 32)        0         
_________________________________________________________________
conv2d_15 (Conv2D)           (None, 70, 70, 64)        51264     
_________________________________________________________________
max_pooling2d_15 (MaxPooling (None, 35, 35, 64)        0         
_________________________________________________________________
dropout_15 (Dropout)         (None, 35, 35, 64)        0         
_________________________________________________________________
conv2d_16 (Conv2D)           (None, 31, 31, 128)       204928    
_________________________________________________________________
max_pooling2d_16 (MaxPooling (None, 15, 15, 128)       0         
_________________________________________________________________
dropout_16 (Dropout)         (None, 15, 15, 128)       0         
_________________________________________________________________
conv2d_17 (Conv2D)           (None, 11, 11, 256)       819456    
_________________________________________________________________
max_pooling2d_17 (MaxPooling (None, 5, 5, 256)         0         
_________________________________________________________________
dropout_17 (Dropout)         (None, 5, 5, 256)         0         
_________________________________________________________________
flatten_6 (Flatten)          (None, 6400)              0         
_________________________________________________________________
dense_16 (Dense)             (None, 1024)              6554624   
_________________________________________________________________
dropout_18 (Dropout)         (None, 1024)              0         
_________________________________________________________________
dense_17 (Dense)             (None, 7)                 7175      
=================================================================
Total params: 7,637,767
Trainable params: 7,637,767
Non-trainable params: 0
_________________________________________________________________
\end{verbatim}}

\subsubsection*{model07}

Rete ``fully connected'' con uno strato nascosto contenente 784 neuroni.

{\tiny
\begin{verbatim}
_________________________________________________________________
Layer (type)                 Output Shape              Param #   
=================================================================
dense_19 (Dense)             (None, 784)               267344    
_________________________________________________________________
dropout_19 (Dropout)         (None, 784)               0         
_________________________________________________________________
dense_20 (Dense)             (None, 7)                 5495      
=================================================================
Total params: 272,839
Trainable params: 272,839
Non-trainable params: 0
_________________________________________________________________	
\end{verbatim}}

\subsubsection*{model08}

Rete convoluzionale con uno strato convolutivo di 16 feature map, due moduli inception da 8 e 4, uno strato di Average Pooling e una rete ``fully connected'' con uno strato nascosto contenente 1024 neuroni. 
Nell'ultima parte della rete viene anche aggiunto il regolatore l2.

{\tiny
\begin{verbatim}
__________________________________________________________________________________________________
Layer (type)                    Output Shape         Param #     Connected to                     
==================================================================================================
input_1 (InputLayer)            (None, 150, 150, 1)  0                                            
__________________________________________________________________________________________________
conv2d_18 (Conv2D)              (None, 72, 72, 16)   800         input_1[0][0]                    
__________________________________________________________________________________________________
max_pooling2d_18 (MaxPooling2D) (None, 35, 35, 16)   0           conv2d_18[0][0]                  
__________________________________________________________________________________________________
conv2d_19 (Conv2D)              (None, 35, 35, 8)    136         max_pooling2d_18[0][0]           
__________________________________________________________________________________________________
conv2d_21 (Conv2D)              (None, 35, 35, 8)    136         max_pooling2d_18[0][0]           
__________________________________________________________________________________________________
max_pooling2d_19 (MaxPooling2D) (None, 35, 35, 16)   0           max_pooling2d_18[0][0]           
__________________________________________________________________________________________________
conv2d_20 (Conv2D)              (None, 35, 35, 8)    584         conv2d_19[0][0]                  
__________________________________________________________________________________________________
conv2d_22 (Conv2D)              (None, 35, 35, 8)    1608        conv2d_21[0][0]                  
__________________________________________________________________________________________________
conv2d_23 (Conv2D)              (None, 35, 35, 8)    136         max_pooling2d_19[0][0]           
__________________________________________________________________________________________________
concatenate_1 (Concatenate)     (None, 35, 35, 24)   0           conv2d_20[0][0]                  
conv2d_22[0][0]                  
conv2d_23[0][0]                  
__________________________________________________________________________________________________
conv2d_24 (Conv2D)              (None, 35, 35, 4)    100         concatenate_1[0][0]              
__________________________________________________________________________________________________
conv2d_26 (Conv2D)              (None, 35, 35, 4)    100         concatenate_1[0][0]              
__________________________________________________________________________________________________
max_pooling2d_20 (MaxPooling2D) (None, 35, 35, 24)   0           concatenate_1[0][0]              
__________________________________________________________________________________________________
conv2d_25 (Conv2D)              (None, 35, 35, 4)    148         conv2d_24[0][0]                  
__________________________________________________________________________________________________
conv2d_27 (Conv2D)              (None, 35, 35, 4)    404         conv2d_26[0][0]                  
__________________________________________________________________________________________________
conv2d_28 (Conv2D)              (None, 35, 35, 4)    100         max_pooling2d_20[0][0]           
__________________________________________________________________________________________________
concatenate_2 (Concatenate)     (None, 35, 35, 12)   0           conv2d_25[0][0]                  
conv2d_27[0][0]                  
conv2d_28[0][0]                  
__________________________________________________________________________________________________
average_pooling2d_1 (AveragePoo (None, 35, 35, 12)   0           concatenate_2[0][0]              
__________________________________________________________________________________________________
flatten_7 (Flatten)             (None, 14700)        0           average_pooling2d_1[0][0]        
__________________________________________________________________________________________________
dense_21 (Dense)                (None, 1024)         15053824    flatten_7[0][0]                  
__________________________________________________________________________________________________
dropout_20 (Dropout)            (None, 1024)         0           dense_21[0][0]                   
__________________________________________________________________________________________________
dense_22 (Dense)                (None, 7)            7175        dropout_20[0][0]                 
==================================================================================================
Total params: 15,065,251
Trainable params: 15,065,251
Non-trainable params: 0
__________________________________________________________________________________________________


\end{verbatim}}

\subsubsection*{inception}

Viene implementato il modulo Inception come in figura \ref{figure:model_inception} contenente tre tipi di convoluzioni eseguite in parallelo e concatenate alla fine: kernel 3x3, kernel 5x5 e Max Pooling 3x3.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{images/inception.png}
	\caption{Modulo Inception implementato in RemoKit.}
	\label{figure:model_inception}
\end{figure}


\section{Tecniche statistiche}

Questa sezione è dedicata alla descrizione di quelle tecniche statistiche utilizzate per estrarre dati significativi sulla qualità dei risultati dalle metriche registrate da ogni esperimento.

La validazione del modello avviene sempre attraverso l'uso di tecniche statistiche che minimizzano la dipendenza dei risultati dalle caratteristiche del campione preso in esame.

Questo approccio mette al riparo, per quanto possibile, dalla presenza di casi troppo ``fortunati'' o troppo ``sfortunati'' che avrebbero pregiudicato un'obiettiva valutazione dei
risultati.

\subsection*{K-Fold Cross-validation}

La tecnica di validazione incrociata è utilizzata per stimare quanto esattamente un modello predittivo si comporta nella pratica.
L'obiettivo è di testare le capacità del modello di predire nuovi dati che non sono stati usati per la fase di addestramento, mettendo in evidenza problemi come l'overfitting e dando un indizio su come esso generalizza.

Un caso particolare di Cross Validation è la K-Fold.
In questo caso il dataset viene suddiviso in K partizioni cercando di mantenere un buon bilanciamento tra le classi.
Si selezionerà uno di questi a rotazione come validation set e i restanti $K - 1$ come training set.
Dei $K$ risultati verrà così calcolata la media producendo una singola stima.
Il vantaggio di questa tecnica è che tutti gli elementi del dataset verranno utilizzati sia per il training set che per il validation set.

Nel nostro caso, oltre al training set e validation set, abbiamo un terzo dataset: il test set.
Questo verrà utilizzato alla fine dell'addestramento di ogni rete per valutare una ulteriore e decisiva volta come la rete si comporta.

All'interno di ``postprocessing.py'' è presente una funzione utilità che serve proprio a questo scopo:

{\small \begin{verbatim}
	with files_split(test_index, validation_index, config) as files:
	    testing, validating, training = files
	    ...
\end{verbatim}}

La funzione accetta in input il valore di $K$ e l'indice del test set e del validation set.
Internamente si occuperà di suddividere come descritto i nomi dei file che potranno essere successivamente passati direttamente alle funzioni di preparazione dello stream di batch.

In caso il numero totale di elementi non sia divisibile per $K$, allora il sistema si occupa di riempire i vuoti ripetendo alcuni elementi presi a caso.

\subsection*{Esecuzione multipla}

Un fattore importante per le prestazioni della rete è dato da come viene inizializzata.
Questo significa che a parità di architettura, l'esecuzione finale può portare a risultati che hanno una certa varianza.

Per questo solitamente in aggiunta alla tecnica di K-Fold si aggiunge anche una ripetizione multipla di ogni esperimento.
Questo significa che ogni configurazione viene eseguita impostando un seme diverso nel generatore casuale.
Alla fine viene così calcolata la media tra tutti i risultati.

Ovviamente, aumentando il numero di ripetizioni, aumenta anche il tempo di esecuzione richiesto.
Una ripetizione impostata a 10 è risultata sufficiente per avere a una buona stima.

Abbiamo così che la K-Fold cross validation viene così ripetuto 10.

\section{Metriche}

Le metriche ricavate da ogni esecuzione di un esperimento vengono salvate progressivamente all'interno di un file in formato json e successivamente elaborate off-line estrapolando ulteriori informazioni utili.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=8cm]{images/saliency.png}
	\caption{Visualizzazione, attraverso l'uso della Saliency Map, dell'attenzione della rete neurale rispetto all'emozione ``neutral''}
	\label{figure:saliency}
\end{figure}

Esistono alcune funzioni all'interno di ``metrics.py'' utili per la loro elaborazione:

\begin{description}
	\item[aggregate()] Aggrega le metriche provenienti da una serie di esperimenti. Ad esempio: possiamo ricavare i valori minimi, medi, massimi e la varianza di accuratezza, loss, precision, recall, f1-score; calcolare la media su tutte le matrici di confusione.
	\item[normalize\_confusion\_matrix()] Normalizza i valori presenti all'interno della matrice di confusione convertendoli in valori compresi in un intervallo tra zero e uno.
	\item[load()] Legge le metriche presenti in un file in formato json.
	\item[show()] Visualizza su console un riassunto delle metriche.
	\item[save\_metrics()] Salva le metriche in un file di testo in formato json.
	\item[append\_metrics()] Aggiunge nuove metriche a un file già esistente.
	\item[plot\_loss()] Visualizza in una finestra il grafico dell'andamento del valore della loss (per il training e per la validate) ottenuta durante un esperimento ad ogni epoca.
	\item[plot\_accuracy()] Visualizza in una finestra il grafico dell'andamento del valore dell'accuratezza (per il training e per la validate) ottenuta durante un esperimento ad ogni epoca.
	\item[plot\_confusion\_matrix()] Visualizza in una finestra la matrice di confusione.
	\item[plot\_prediction()] Visualizza in una finestra il grafico dell'andamento delle predizioni.
	\item[plot\_saliency()] Visualizza in una finestra la saliency, ossia dove la rete concentra la sua attenzione.
	Vedi \ref{figure:saliency} viene mostrato un esempio.
	\item[evaluate\_dataset\_compression()] Valuta quanto un dataset è comprimibile in dimensionalità utilizzando una PCA con accuratezza a 0.95.
	\item[boxplot()] Visualizza in una finestra, utilizzando il diagramma Box Plot, l'andamento di un certo parametro. Nel caso d'uso più frequente viene usato per visualizzare come si distribuisce l'accuratezza nei 100 esperimenti. Rispetto al semplice valore minimo, medio e massimo ci dà una percezione visiva della sua distribuzione.
\end{description}

\section{Dashboard}

Lo script \emph{show.py} viene usato per visualizzare in modo conciso da console un riassunto delle prestazioni fino a quel momento registrate.
Lo script dispone di cinque diverse visualizzazioni.

La prima riguarda una visione più generale sull'esperimento.
Può rivelarsi una utile dashboard per visualizzare l'andamento generale in  \textit{near-realtime}, mentre l'esperimento si sta compiendo.
In figura \ref{figure:dashboard_cli} si può vedere una anteprima di come la dashboard si presenta.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{images/metrics.jpg}
	\caption{Dashboard dell'esperimento da console}
	\label{figure:dashboard_cli}
\end{figure}

Come prima informazione viene visualizzato il numero totale di esecuzioni dell'esperimento, mettendo in evidenza quelli che sono risultati addestramenti validi da quelli che non hanno superato il 50\% di accuratezza.
Questi ultimi casi non vengono considerati nelle statistiche in quanto la rete ha fallito per qualche ragione la fase di addestramento.

Successivamente viene mostrato un riassunto del valore della accuratezza e della loss: il valore minimo, medio, massimo e la varianza.

Comparare il valore minimo e massimo con quello medio ottenuto può essere un buon indicatore di quanto la rete è stabile.
Inoltre, anche la varianza è utile per fornire una misura della variabilità dell'accuratezza e della loss. 
Più è alto e più la rete ha sofferto una dipendenza dai dati.

Successivamente viene mostrata la matrice di confusione con i valori medi ottenuti.
Sulle righe e le colonne sono disposte le emozioni.

Infine, per ogni emozioni sono visualizzate la precision, recall, f1-score e il numero medio di immagini contenute nel test set.

Le altre visualizzazioni servono per visualizzare singoli grafici.
Rispetto a tutti gli esperimenti, calcolando il valore medio, possono essere visualizzate la matrice di confusione e le accuratezze, queste ultime tramite grafico Box Plot.
Oppure, per singolo esperimento, può essere visualizzato l'andamento dell'accuratezza e della loss, per valutare quanto la rete è soggetta a overfitting.